\nom
%
\titreds{Énergie}{45}
%
\dscalcoui
%
\vfill
%
\exercice{Un brin de définitions…}
\begin{enumerate}
\begin{multicols}{2}
\item Est-il possible de créer de l’énergie ? \savoir
\item Quelle est l’unité de l’énergie ? \savoir
\item Qu’est-ce que la puissance ? \savoir
\item Quelle est l’unité de la puissance ? \savoir
\end{multicols}
\end{enumerate}
%
\exercice{Énergie électrique en Allemagne}
\begin{wrapfigure}{l}{.5\textwidth}
\vspace*{-2ex}
\begin{boitedemi}{Sources de production d’énergie électrique en Allemagne en 2022.}
\centering
\vspace{-8mm}
\begin{tikzpicture}
\node (coloranchor) at (33mm,27.5mm) {};
\draw[gray, very thin] (0,0) -- (9.929625671311745mm,15.01341180503708mm) node[inner sep=0pt,above ,color=black,fill=white]{31.4} -- (0,0);
\filldraw[fill=Brown,rotate=0] (0,0) -- (16mm,0mm) arc (0:113.03999999999999:16mm);
\node[below=5mm of coloranchor,fill=Brown,draw](box){ };
\node[right = 2mm of box,inner sep=0pt, text height=11pt, text depth=4pt] {Charbon};
\draw[gray, very thin] (0,0) -- (-13.160080705137554mm,12.280564963969137mm) node[inner sep=0pt,above left,color=black,fill=white]{13.3} -- (0,0);
\filldraw[fill=Red,rotate=113.03999999999999] (0,0) -- (16mm,0mm) arc (0:47.88:16mm);
\node[below=10mm of coloranchor,fill=Red,draw](box){ };
\node[right = 2mm of box,inner sep=0pt, text height=11pt, text depth=4pt] {Gaz};
\draw[gray, very thin] (0,0) -- (-17.153628147309934mm,5.45463485338994mm) node[inner sep=0pt, left,color=black,fill=white]{0.8} -- (0,0);
\filldraw[fill=Gray,rotate=160.92] (0,0) -- (16mm,0mm) arc (0:2.8800000000000003:16mm);
\node[below=15mm of coloranchor,fill=Gray,draw](box){ };
\node[right = 2mm of box,inner sep=0pt, text height=11pt, text depth=4pt] {Pétrole};
\draw[gray, very thin] (0,0) -- (-17.944512007196302mm,1.4122637231012192mm) node[inner sep=0pt, left,color=black,fill=white]{6.5} -- (0,0);
\filldraw[fill=RoyalPurple,rotate=163.79999999999998] (0,0) -- (16mm,0mm) arc (0:23.400000000000002:16mm);
\node[below=20mm of coloranchor,fill=RoyalPurple,draw](box){ };
\node[right = 2mm of box,inner sep=0pt, text height=11pt, text depth=4pt] {Nucléaire};
\draw[gray, very thin] (0,0) -- (-12.321847906716402mm,-13.121435293585403mm) node[inner sep=0pt,below ,color=black,fill=white]{22.0} -- (0,0);
\filldraw[fill=Aquamarine,rotate=187.2] (0,0) -- (16mm,0mm) arc (0:79.2:16mm);
\node[below=25mm of coloranchor,fill=Aquamarine,draw](box){ };
\node[right = 2mm of box,inner sep=0pt, text height=11pt, text depth=4pt] {Éolien};
\draw[gray, very thin] (0,0) -- (4.69514711321815mm,-17.37686949899893mm) node[inner sep=0pt,below ,color=black,fill=white]{10.4} -- (0,0);
\filldraw[fill=Goldenrod,rotate=266.4] (0,0) -- (16mm,0mm) arc (0:37.440000000000005:16mm);
\node[below=30mm of coloranchor,fill=Goldenrod,draw](box){ };
\node[right = 2mm of box,inner sep=0pt, text height=11pt, text depth=4pt] {Solaire};
\draw[gray, very thin] (0,0) -- (13.236981494058284mm,-12.197635874461842mm) node[inner sep=0pt,below right,color=black,fill=white]{7.5} -- (0,0);
\filldraw[fill=Green,rotate=303.84] (0,0) -- (16mm,0mm) arc (0:27.0:16mm);
\node[below=35mm of coloranchor,fill=Green,draw](box){ };
\node[right = 2mm of box,inner sep=0pt, text height=11pt, text depth=4pt] {Biomasse};
\draw[gray, very thin] (0,0) -- (16.4514760249331mm,-7.3040356379916mm) node[inner sep=0pt, right,color=black,fill=white]{2.9} -- (0,0);
\filldraw[fill=NavyBlue,rotate=330.84] (0,0) -- (16mm,0mm) arc (0:10.44:16mm);
\node[below=40mm of coloranchor,fill=NavyBlue,draw](box){ };
\node[right = 2mm of box,inner sep=0pt, text height=11pt, text depth=4pt] {Hydraulique};
\draw[gray, very thin] (0,0) -- (17.76034699574162mm,-2.927468973507918mm) node[inner sep=0pt, right,color=black,fill=white]{5.2} -- (0,0);
\filldraw[fill=white,rotate=341.28] (0,0) -- (16mm,0mm) arc (0:18.720000000000002:16mm);
\node[below=45mm of coloranchor,fill=white,draw](box){ };
\node[right = 2mm of box,inner sep=0pt, text height=11pt, text depth=4pt] {Autres};
\end{tikzpicture}
%\vspace*{1ex}
\end{boitedemi}
\vspace*{-2ex}
\hfill
\end{wrapfigure}
%
Le document ci-contre présente les sources de production d’énergie électrique en Allemagne en 2022. Il est tiré des données de la AGEB, le « groupe de travail sur les bilans énergétiques » en français. L’Allemagne utilise principalement du charbon (houille, lignite…) comme sources d’énergie, et sa combustion libère beaucoup de gaz à effet de serre.
\begin{enumerate}
\item Quelle est la principale source d’énergie électrique en Allemagne ? \app \ana
\item Cela est-il paradoxal avec l’image « écologique » de l’Allemagne !? \app \ana \réa
\end{enumerate}
%
\exercice{Une lampe à incandescence !?}
\begin{boite}{Lampe à incandescence}
Les premières lampes électriques étaient des lampes à incandescence ! Le principe est le suivant : transformer de l’énergie électrique en énergie de rayonnement.\\
Pour ce faire, la lampe est branchée à une source d’énergie, comme une pile électrique. Le courant électrique traverse un fil de métal emprisonné dans une ampoule de verre. Le passage de ce courant électrique entraine une élévation de la température dudit fil. À haute température, le fil émet de la lumière visible. Mais de part son fonctionnement, une lampe à incandescence produit beaucoup d’énergie thermique.
\end{boite}
\begin{enumerate}
\item Quelle est la source de l’énergie de la lampe, et forme d’énergie apporte-elle ? \app \ana
\item Où la transformation énergétique a-t-elle lieu ? \ana
\item Quelles sont les forme d’énergie transformées, utile et perdu ? \app \app
\item Réalisez le bilan énergétique de la lampe à incandescence. \réa \réa
\end{enumerate}
%
\exercice{Un panneau solaire pour un bassin…}
Juan a un petit bassin avec des poissons dans son jardin. Pour l’entretien de son bassin, Juan installe une pompe à eau filtrante. Cette pompe est relativement gourmande en électricité : sa puissance minimale de fonctionnement est de $P_{min} = 80 \;\unit{W}$. Pour produire l’électricité — ou plus exactement l’énergie électrique — Juan installe un panneau solaire.  En \tmin minutes — soit \ts secondes —  d’ensoleillement, le panneau solaire produit \EkJ kilojoules d’énergie électrique.
\begin{enumerate}
\item Montrez que la puissance électrique produite par le panneau solaire — notée $P_{panneau}$ — est de cent watts. \app \ana \réa \com \val
\item Cette puissance est-elle suffisante pour faire fonctionner la pompe à eau ? \app \ana \réa \com
%\item Quel est l’inconvénient des panneaux solaires ? \ana \com \val
\end{enumerate}